---
title: "卡尔曼滤波（Kalman Filter）"
date: Mar 07, 2021
---

本篇介绍**卡尔曼滤波(Kalman Filter)**。

# 基础：贝叶斯滤波
参考教程：[【易懂教程】我是如何十分钟理解与推导贝叶斯滤波(Bayes Filter)算法](https://zhuanlan.zhihu.com/p/75880143)

下面我手动推导一遍。

已知：
$$
P(z_t|x_t),P(x_t|x_{t-1},u_t),P(u_t|x_{t-1})
$$
假设：
$$
1.\ z_t只与u_t有关\\
2.\  x_{t}只与x_{t-1}、u_t有关
$$
待求：
$$
P(x_t|z_t,u_t,x_{t-1})
$$
则：
$$
P(x_t|z_t,u_t,x_{t-1})=\frac{P(x_t,z_t,u_t,x_{t-1})}{P(z_t,u_t,x_{t-1})}
$$
$$
=\frac{P(z_t|x_t,u_t,x_{t-1})P(x_t,u_t,x_{t-1})}{P(z_t|u_t,x_{t-1})P(u_t,x_{t-1})}
$$
$$
=\frac{P(z_t|x_t,u_t,x_{t-1})P(x_t|u_t,x_{t-1})P(u_t,x_{t-1})}{P(z_t|u_t,x_{t-1})P(u_t,x_{t-1})}
$$
$$
=\frac{P(z_t|x_t,u_t,x_{t-1})P(x_t|u_t,x_{t-1})}{P(z_t|u_t,x_{t-1})}
$$

根据假设1:
$$
P(z_t|x_t,u_t,x_{t-1})=P(z_t|u_t)
$$
$$
P(z_t|u_t,x_{t-1})=P(z_t)
$$
则:
$$
\frac{P(z_t|x_t,u_t,x_{t-1})P(x_t|u_t,x_{t-1})}{P(z_t|u_t,x_{t-1})}=\frac{P(z_t|u_t)P(x_t|u_t,x_{t-1})}{P(z_t)}
$$
令$\frac{1}{P(z_t)}=\eta$，则:
$$
P(x_t|z_t,u_t,x_{t-1})=\eta P(z_t|u_t)P(x_t|u_t,x_{t-1})
$$
上式即为最终结果。

其中，$x_t$表示t时刻的状态，$z_t$表示t时刻的观测值，$u_t$表示t时刻的动作。

这不就是MDP（马尔科夫决策过程）吗？

# 卡尔曼滤波

参考教程1：[如何通俗并尽可能详细地解释卡尔曼滤波?](https://www.zhihu.com/question/23971601/answer/770830003)


参考教程2:[如何理解那个把嫦娥送上天的卡尔曼滤波算法Kalman filter?](https://zhuanlan.zhihu.com/p/77327349)

假设状态的改变是线性的，观测值与状态也是线性关系，且都服从**正态分布**，即：

$$
x_t=a_tx_{t-1}+u_t+w_t
$$
$$
z_t = c_tx_t+v_t
$$
所以，可以求得贝叶斯滤波右边的两个概率：
$$
P(x_t|x_{t-1},u_t)=a_tP(x_{t-1})+P(u_t)+P(w_t)
$$
$$
P(z_t|x_t)=c_tP{(x_t)}+P(v_t)
$$
代入贝叶斯滤波的公式即可得到结果。
